% vim: spelllang=es_es
% original section: Athletic Injuries
\section{Lesiones deportivas}

Las lesiones deportivas son lesiones de músculos, tendones y ligamentos causadas por traumatismos o por uso excesivo.

\subsection{Esguinces}

Un esguince es un ligamento desgarrado o desgarrado.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor e hinchazón:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Puede ocurrir edema rápidamente debido a vasos sanguíneos rotos
  \end{itemize}
\item Sonidos audibles de estallidos o crujidos durante una lesión
\item Inestabilidad articular
\item Pérdida de rango de movimiento
\item Incapacidad para soportar peso o carga
\end{itemize}

\subsection{Torceduras}

Una torcedura es la distensión o desgarro de un músculo, tendón, o ambos.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor e inflamación localizada
\item Pérdida de fuerza en el músculo afectado
\end{itemize}

\subsection{Tendinitis}

La tendinitis es la inflamación de un tendón, posiblemente causada por una enfermedad, lesión, uso repetitivo o uso excesivo.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor, enrojecimiento y calor localizados:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item El dolor se agrava con el ejercicio y la palpación
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

El tratamiento para todas las lesiones deportivas es similar.

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{ankle-wrap}
    \caption{Tobillo}
    \label{fig:ankle_wrap}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{wrist-wrap}
    \caption{Muñeca}
    \label{fig:wrist_wrap}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=3cm, keepaspectratio]{knee-wrap}
    \caption{Rodilla}
    \label{fig:knee_wrap}
\end{subfigure}

\caption{Vendaje de articulaciones}
\label{fig:wrapping_joints}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Considere envolver y entablillar:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Tobillo: Vendaje en 8 alrededor del tobillo (fig.~\ref{fig:ankle_wrap})
  \item Muñeca: Vendajes diagonales con la mano abierta y los dedos separados (fig.~\ref{fig:wrist_wrap})
  \item Rodilla: Vendaje diagonal lo más cerca posible de la rodilla (fig.~\ref{fig:knee_wrap})
  \end{itemize}
\item Considere el uso de AINEs
\item Utilice el método PRICE (Protección, reposo, hielo, compresión, elevación)
\item Utilice el método No HARM (\textbf{NO} calor, \textbf{NO} alcohol, \textbf{NO} re-lesión, \textbf{NO} masajes)
\item Considere evacuación:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Lesiones leves deben enviarse a casa
  \item Lesiones graves requieren el seguimiento de un médico
  \end{itemize}
\item Recomendar ejercicio ligero después de las primeras 24-48 horas
\end{itemize}
